\documentclass[a4paper, oneside,subproblemsty=arabic,subsubproblemsty=alph, ]{homeworkassignment}

\usepackage[english, ngerman]{babel}
\usepackage{color}
\usepackage{float}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}
\usepackage{listings}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{pdfpages}

\renewcommand{\labelenumi}{\roman{enumi})}


%%%%%%%%%%%%%%%% Globale Einstellungen %%%%%%%%%%%%%%%%

\setlength{\headheight}{60pt}
\setlength{\footskip}{15pt}

\usetikzlibrary{arrows ,calc , automata, positioning, arrows}

\definecolor{greenComment}{rgb}{0,0.6,0}
\lstset{
        language=c,
        basicstyle=\ttfamily,
        columns=fullflexible,
        frame=single,
        numbers=left,
        breaklines=true,
        keywordstyle=\color{blue},
        commentstyle=\color{greenComment}\ttfamily,
        stringstyle=\color{red},
        rulecolor=\color{black},
        postbreak=\mbox{\textcolor{red}{$\hookrightarrow$}\space},
        emph={int,char,double,float,unsigned,void,bool},
        morekeywords={sem_t, NULL, pid_t, uint32_t},
        literate= %German
        {Ö}{{\"O}}1
        {Ä}{{\"A}}1
        {Ü}{{\"U}}1
        {ß}{{\ss}}2
        {ü}{{\"u}}1
        {ä}{{\"a}}1
        {ö}{{\"o}}1
      }

\tikzset{every tree node/.style={minimum width=5em, draw, ellipse, align=center},
        blank/.style={draw=none},
        edge from parent/.style= {draw,edge from parent path={(\tikzparentnode) -- (\tikzchildnode)}}, level distance=1.5cm}

\renewcommand{\dateseparator}{.}

\kurs{Betriebssysteme und Systemsoftware}
\date{\today}
\deadline{13.05.2021}
\sheetTitle{Übungsblatt 1}
\author{Khoa Nguyen - 425172\\ Ningmeng Ji - 419387 \\ Melanie Asaulko - 423711}
\tutorium{Übungsgruppe 04}
\uni{Rheinisch-Westfälische Technische Hochschule Aachen}
\semester{Sommersemester 2021}
\begin{document}
\maketitle
\newproblem
\newsubproblem[2]
Kommandozeilen-Befehl, mit dem eine über Standard-Eingabe gelesen Zeichenkette die erste (und nur die erste!) '1' durch eine '2' ersetzt wird.
\begin{lstlisting}[language=bash]
$echo "BuS 1021: Abgabe der 1. Uebung am 13.5." | sed 's/1/2/'
BuS 2021: Abgabe der 1. Uebung am 13.5.
\end{lstlisting}
\newsubproblem[3]
\newsubsubproblem
Ein Systemcall(Systemaufruf, Syscall) ist eine Funktion, die von Kernel bereitgestellt werden.
\newsubsubproblem
\begin{itemize}
    \item \texttt{exec:} exec startet System-Befehle in einem separaten Prozess neben dem Hauptprozess und gibt eine Ausgabe aus.
    \item \texttt{ioctl:} ioctl ist ein Syscall, der bearbeitet die grundlegende Geräteparameter spezieller Dateien, somit können I/O Eigenschaften oder besondere Funktionen von ioctl fortgeführt werden
    \item \texttt{mmap:} (Memory Mapped) erstellt ein Speicherabbild in dem Arbeitsspeicher von der Datei auf der Festplatte, sodass ohne weitere Funktionen die Daten im Speicherabbild zugegriefen werden können.
    \item \texttt{brk:} brk ändert dynamisch den maximalen Speicherplatz des aufrufenden Prozesses und erweitere dadurch den Heap Pointer.
\end{itemize}
\newsubsubproblem
\texttt{strace:}
strace ist ein nützlicher Programm für Linux, um ein Prozess zu verfolgen und somit ein Prozess zu debuggen, diagnosieren, denn strace notiert alle Systemaufrufe, Signalübermittlungen und Änderungen eines Programmes, sodass man die Interaktionen zwischen Prozessen und dem Linux-Kernel überwachen kann.
\newsubsubproblem
\begin{itemize}
    \item \texttt{ls $\backslash etc$} gibt den Namen aller Dateien in dem Verzeichnis, es gibt weniger Syscalls, da nur die Namen ausgegeben werden müssen
    \item \texttt{ls -la $\backslash etc$} gibt eine detailierte Informationen über alle Dateien in dem Verzeichnis, sowohl die Zugriffsrechte, Besitzer, Größer als auch Datum und den Dateinamen.Bei dieses Kommando gibt viel mehr Syscalls im Vergleich zu dem ersten Kommando
\end{itemize}
\newsubproblem[4]
\newsubsubproblem
Inhalt der Skript $\texttt{1\_4\_a.sh}$
\lstinputlisting[language=bash]{1_4_a.sh}
\newsubsubproblem
Skript $\texttt{1\_4\_b.sh}$
\lstinputlisting[language=bash]{1_4_b.sh}
\newsubsubproblem
Inhalt der Skript $\texttt{1\_4\_c.sh}$
\lstinputlisting[language=bash]{1_4_c.sh}
\newsubsubproblem
Inhalt der Skript $\texttt{1\_4\_d.sh}$
\lstinputlisting[language=bash]{1_4_d.sh}
\newsubproblem[5]
\newsubsubproblem
\texttt{zeile[1]= 's'}:
Diese Operation ist möglich, denn zeile ist ein Array von Typ char.
Durch diese Operation wird 's' an der zweiten Stelle in zeile Array statt leere eingesetzt, sodass der folgende Satz in zeile Array gespeichert wird:\\
Es war einmal in einem Land vor unserer Zeit
\newsubsubproblem \texttt{zeile++:}
Diese Operation ist nicht möglich, da diese Operation kein Index für das zeile-Array angegeben hat und ein Array nach der Festlegung zu vergrößern nicht möglich ist.
\newsubsubproblem
\texttt{pi=\&i:}
Diese Operation ist möglich, da pi ein Pointer auf int ist und i ist ein Variable von Typ int, das von Adressoperator \& gezeigt wird,somit zeigen jetzt pi auf i
\newsubsubproblem
\texttt{*pi=42:}
Diese Operation ist möglich,denn der pi ein Pointer auf int ist, und Pointer auf pi auf 42 zeigt,somit wird pi jetzt statt auf 0 , auf 42 zeigen
\newsubsubproblem
\texttt{\&i=pi:}
Diese Operation ist nicht möglich, weil \&i eine Adresse von i angibt, welche nicht an einer Wert von pi zugewiesen werden kann
\newsubsubproblem
\texttt{z=\&zeile[43]-i:}
Diese Operation ist möglich, denn zeile[43]-i für i = 0 minimiert das letzte char-Zeichen 't' um 0. Der Adressoperator \& zeigt dadurch auf 't', und z als Pointer auf char zeigt auch auf 't'
\newsubproblem[6]

\newsubsubproblem
Quelle Code aus $\texttt{umrechnung.c}$
\lstinputlisting[language=c]{umrechnung.c}
\newsubsubproblem
Quelle Code aus $\texttt{umrechnung\_table.c}$
\lstinputlisting[language=c]{umrechnung_table.c}

\newsubproblem[7]
\newsubsubproblem
Ausgaben, wenn Quellecode \texttt{variablen.c} kompiliert wird und läuft:
\lstinputlisting[]{1_7_a_output}
\begin{enumerate}
    \item $\texttt{[ main ]  :  a=5, b=6}$ :
    Wenn das Programm startet, wird die $\texttt{int main(...)}$ Methode durchgeführt. Der erste Befehl im  $\texttt{int main(...)}$ Methode:
    \begin{lstlisting}[language = c]
       printf("[main] : a=%d, b=%d\n", a, b);
    \end{lstlisting}
     nimmt die lokale Variablen $\texttt{a = 5}$ und $\texttt{b = 6}$ ein (globale Variablen zu überdecken) und gibt $\texttt{[ main ]  :  a=5, b=6}$ zurück
    \item $\texttt{[summe]: a=1, b=2}$ \\ \(\texttt{a+b=11}\):
    Die Methode $\texttt{summe(a, b)}$ im zweiten Befehl
    \begin{lstlisting}[language = c]
        printf("a+b=%d\n", summe(a, b));
    \end{lstlisting}
    nimmt die globale Variablen $\texttt{int a = 1;}$ und $\texttt{int b = 2;}$ ein und liefert\\
    $\texttt{[summe]: a=1, b=2}$\\
    $\texttt{p1}$ und $\texttt{p2}$ im $\texttt{int summe(int p1, int p2)}$ werden durch \emph{pass-by-value} als lokale Variablen $\texttt{int a = 5}$ und $\texttt{int b = 6}$ in $\texttt{int main(...)}$ zugewiesen. Nach dem Durchführen der Methode $\texttt{summe(...)}$ erhält man eine Rückgabe in $\texttt{int}$, die $\texttt{p1 + p2 = 5 + 6 = 11}$ beträgt. Somit ergibt sich der Befehl
    \begin{lstlisting}[language=c]
        printf("a+b=%d\n", summe(a, b));
    \end{lstlisting}
    in der Methode $\texttt{int main(...)}$: \(\texttt{a+b=11}\)
    \item \(\texttt{[diff] : a=4, b=3}\) \\ \(\texttt{a-b=-1}\): \\
    $\texttt{diff(a, b, \&c);}$ nimmt 3 Parametern ein: \emph{call-by-value} $\texttt{p1}$ als Variable $\texttt{a = 5}$, $\texttt{p2}$ als $\texttt{b = 6}$ und $\texttt{*d}$ als ein Pointer, der auf $\texttt{c}$ zeigt. Wenn $\texttt{diff(...)}$ gerufen wird, wird der Befehl
    \begin{lstlisting}[]
        printf("[diff] : a=%d, b=%d\n", a, b);
    \end{lstlisting}
    die lokale Variablen \(\texttt{int a = 4;} \text{und } \texttt{int b = 3;}\) ausgeben (lokale Variablen überschreiben), also $\texttt{[diff] : a=4, b=3}$ . \\ Der Wert im Speicher, auf dem $\texttt{*d}$ zeigt (ist \texttt{c}), wird als $\texttt{p1 - p2 = 5 - 6 = -1}$ gespeichert und nach dem Ausführen des $\texttt{diff(...)}$ bei $-1$ bleiben. Somit gibt der Befehl
    \begin{lstlisting}[language=c]
        printf("a-b=%d\n", c);
    \end{lstlisting}
    $\texttt{a-b=-1}$ aus.
\end{enumerate}

\newsubsubproblem
Quelle Code aus $\texttt{sort.c}$
\lstinputlisting[language=c]{sort_nocmt.c}
\pagebreak
\newsubsubproblem
Quelle Code aus $\texttt{1\_7\_c.c}$
\lstinputlisting[language=c]{1_7_c.c}
\end{document}
